\documentclass[12pt,openright,twoside,a4paper]{abntex2}    % frente e verso
%\documentclass[12pt,oneside,a4paper]{abntex2}            % apenas frente
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% PACOTES
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Pacotes fundamentais

\usepackage{cmap}           % Mapeamento de caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}        % Usa fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}    % Seleção de codificação de fonte
\usepackage[utf8]{inputenc} % Codificação do arquivo (conversão automática dos acentos)
\usepackage[brazil]{babel}  % Idioma para hifenização e tradução de vários elementos
\usepackage{makeidx}        % Criação de índice
\usepackage{hyperref}       % Formatação do índice
\usepackage{lastpage}       % Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}    % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}  % Controle das cores (com nomes)
\usepackage{graphicx}       % Inclusão de gráficos
\usepackage{booktabs}       % Formatação de tabelas
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para citações
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref} % Páginas com as citações na bibliografia
\usepackage[alf]{abntex2cite} % Citações padrão ABNT (alfanumérico)
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Pacotes opcionais
\usepackage{nomencl}        % Para criar uma lista de símbolos
\usepackage{acro}           % Para usar acrônimos e abreviaturas
\usepackage{tikz}           % Para fazer figuras, diagramas e gráficos integrados e elegantes
\usepackage{pgfplots}       % Usa o pacote tikz para fazer gráficos muito melhores que os do Excel
\usepackage{pgfplotstable}  % Para gerar tabelas automaticamente a partir de arquivos com dados
\usepackage{filecontents}   % Para colocar o conteúdo de um arquivo dentro de um arquivo tex
\usepackage{todonotes}      % Para criar anotações durante o desenvolvimento do texto
\usepackage{multirow}       % Permite fazer tabelas com múltiplas linhas
%\let\newfloat=\undefined    % Workaround para usar o pacote algorithm
%\usepackage{algorithm}      % Para escrever algoritmos
%\usepackage{clrscode}       % Para escrever algoritmos
%\usepackage{clrscode3e}     % Para escrever algoritmos; mais simples que os pacotes acima
\usepackage{pdfpages}        % Para incluir a folha de aprovação assinada em PDF
\usepackage{fancyvrb}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações de pacotes
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
    \ifcase #1 %
        Nenhuma citação no texto.%
    \or
        Citado na página #2.%
    \else
        Citado #1 vezes nas páginas #2.%
    \fi}%
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações de aparência do PDF final
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}
% \definecolor{webgreen}{rgb}{0,.5,0}
% Metainformações do PDF e cores dos links
\hypersetup{
  portuguese,
  %backref=true,
  %pagebackref=true,
  %bookmarks=true,             % show bookmarks bar?
  %bookmarksnumbered=true,
  bookmarksdepth=4,
  pdftitle={\@title},
  pdfauthor={\@author},
  pdfsubject={\imprimirpreambulo},
  pdfkeywords={P2P}{Protheus}{P2P}{abntex}{Manual},
  %pdfproducer={LaTeX with abnTeX2},     % producer of the document
  pdfcreator={\@author},
  colorlinks=true,           % false: boxed links; true: colored links
  linkcolor=blue,            % color of internal links
  citecolor=blue,            % color of links to bibliography
  filecolor=magenta,         % color of file links
  urlcolor=blue
}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
% O tamanho do parágrafo é dado por
\setlength{\parindent}{1.3cm}
% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro
\setlength{\parskip}{0.2cm} % tente também \onelineskip
% Controles do espaçamento entre linhas
%\OnehalfSpacing       % espaçamento um e meio (padrão);
%\DoubleSpacing        % espaçamento duplo
%\SingleSpacing        % espaçamento simples
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para o pacote de acrônimos
\acsetup{hyperref=true,index=true} %first-style=short}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para o pacote tikz, pgfplots e pgfplotstable
\usetikzlibrary{arrows,chains,matrix,positioning,decorations.pathreplacing,calc}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para poder usar subfiguras e subtabelas
\newsubfloat{figure}
\newsubfloat{table}
\providecommand*{\subfigureautorefname}{\figureautorefname}
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
%\titlehead{\centering\includegraphics[scale=0.2]{logo_capa}}
\titulo{Manual de Operação do Módulo Financeiro}
%\titulo{\includegraphics[scale=0.2]{logo_capa}\\ Manual de Operação do Módulo Financeiro}
\autor{Filipe Santos Araujo}
%\local{Belo Horizonte/MG}
\data{\today}


% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Compila o indice
\makeindex
% Compila a lista de abreviaturas e siglas
% Para funcionar, o seguinte comando deve ser executado:
% makeindex ARQUIVO_PRINCIPAL.nlo -s nomencl.ist -o ARQUIVO_PRINCIPAL.nls
\makenomenclature
% -------------------------------------------------------------------------------------------------

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Abreviaturas (definido pelo parâmetro 'class')
\DeclareAcronym{fig}{
  short = Fig.,
  long  = Figura,
  class = abreviaturas
}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Nomenclaturas/Símbolos
\nomenclature{$A_i$}{Área do $i^{esimo}$ componente}
\nomenclature{456}{Isto é um número}
\nomenclature{123}{Isto é outro número}
\nomenclature{$n$}{Tamanho da entrada}
\nomenclature{$V$}{Vetor de elementos}
\nomenclature{$\mathcal{T}$}{Conjunto de trabalhos de TCC}

%\makeevenhead{style}{left}{center}{right}
%\makeoddhead{style}{left}{center}{right}

%\makeevenfoot{style}{left}{center}{right}
%\makeoddfoot{style}{left}{center}{right}

\makeevenhead{abntheadings}{\includegraphics[scale=0.6]{p2p_logo}}{}{\includegraphics[scale=0.7]{acol_logo}}
\makeoddhead{abntheadings}{\includegraphics[scale=0.6]{p2p_logo}}{}{\includegraphics[scale=0.7]{acol_logo}}

\makeevenfoot{abntheadings}{}{\ABNTEXfontereduzida\thepage}{}
\makeoddfoot{abntheadings}{}{\ABNTEXfontereduzida\thepage}{}

% *************************************************************************************************
\begin{document}

% *************************************************************************************************

% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% \pretextual

% -----------------------------------------------
% Capa [OBRIGATÓRIO]
% -----------------------------------------------
%\imprimircapa
\includepdf{capa.pdf}

%\begin{titlingpage}
%	\includegraphics[scale=0.1]{logo_capa}
	
	%\centering
		
%\end{titlingpage}


% -----------------------------------------------
% Sumário
% -----------------------------------------------
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% -----------------------------------------------

% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% É possível usar \textual ou \mainmatter, que é a macro padrão do memoir.
\textual


%==============================================================================
\chapter{Conhecendo o Módulo Compras}\label{compras}
%==============================================================================

Este módulo oferece à equipe de compras de uma empresa, condições de acompanhar e controlar as carteiras de compras, cotações, pedidos de compras e o recebimento de materiais, permitindo a reposição dos estoques em tempo hábil e apresentando informações indispensáveis a uma boa negociação com seus fornecedores.

O módulo compras atende aos seguintes tópicos da administração de compras:

\begin{itemize}
	\item Gera solicitação de compras de forma manual ou automática, uma vez atingido o ponto de pedido, ou pela necessidade do Planejamento e Controle da Produção (PCP), caso esteja em uso.
	\item Gera e emite cotações aos fornecedores cadastrados para coleta de preços, condições de pagamento e prazos de entrega.
	\item Analisa as cotações e automaticamente sugere a mais adequada. O usuário pode aprovar a análise ou escolher outra cotação de acordo com as suas necessidades.
	\item Gera automaticamente os pedidos de compras a partir da análise das cotações.
	\item Permite o controle de Alçada para liberação de pedidos de compras, identificando os responsáveis pelas autorizações de gastos das empresas master pequeno.
	\item Possui rotina de tratamento de Contrato de Parceira master pequeno, destinada às empresas que possuem contrato de fornecimento de produtos por um determinado período, eliminando a necessidade de cotações, agilizando o processo de compra master pequeno.
\end{itemize}

Possui dois fluxos para entrada de material:

\begin{itemize}
	\item Pré-Nota de Entrada e Documento de Entrada.
	\item Documento de Entrada.
\end{itemize}

Emite relatórios:

\begin{itemize}
	\item Solicitações.
	\item Cotações.
	\item Notas Fiscais de Entrada.
	\item Pedidos de compras.
	\item Análise dos estoques.
	\item Boletim de entrada.
	\item Divergências.
	\item Mala direta.
	\item Integra-se com os módulos de Estoque/Custos, Faturamento, Financeiro, PCP (Planejamento e Controle de Produção), Fiscal, Contabilidade e Contabilidade Gerencial.
\end{itemize}


\section{Fluxo Operacional do Compras}
A seguir apresentamos uma sugestão de fluxo operacional do módulo Compras, que deve ser utilizado pelo usuário como apoio quanto à forma de implantação e operação do Sistema.

O usuário pode, no entanto, preferir cadastrar as informações de forma paralela, uma vez que nas opções de atualização do módulo Compras, a tecla F3 possibilita o subcadastramento em arquivos cuja informação está sendo utilizado, portanto, o usuário pode, por exemplo, cadastrar um TES quando estiver atualizando o Cadastro de Produtos. Dessa forma o fluxo operacional pode assumir algumas variações em relação à sequência que o usuário desejar adotar de acordo com a sua conveniência.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{sigacom_fluxo1}
	\includegraphics[scale=0.7]{sigacom_fluxo2}
	\label{sigacom_fluxo1}
	%\legend{Fluxo Operacional do Compras}
\end{figure}


%==============================================================================
\chapter{Utilizando o Ambiente}\label{ambiente}
%==============================================================================

Aqui serão exibidas as telas iniciais que permitem o acesso ao sistema Protheus, sendo elas as telas de login e de escolha do módulo que se deseja fazer o acesso.


\section{Acessando o Protheus}
O acesso ao sistema Protheus se dá, inicialmente, atráves do preenchimento dos campos ``Usuário'' e ``Senha'', como pode ser visto nas imagens abaixo.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_login1}
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_login2}
	\label{tela_login}
	%\legend{Tela de login do sistema}
\end{figure}


\section{Tela Inicial}

Na parte da esquerda há um menu no qual estão as seguintes opções:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Favoritos:} na opção recentes pode se adicionar funções ao botão ``Favoritos'';
	\item \textbf{Recentes:} mostra as últimas 10 opções que acessou no módulo;
	\item \textbf{Localizar:}  é um buscador. Digite a palavra e o sistema mostrará uma busca. Esta busca será feita em todos os módulos que o usuário tem acesso;
	\item \textbf{Atualizações:} impute de informações;
	\item \textbf{Consultas:} consultas no sistema;
	\item \textbf{Relatórios:} relatórios para impressão;
	\item \textbf{Miscelânea:} demais funcionalidades do sistema;
	\item \textbf{Ajuda:} ajuda do módulo e do sistema.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{menu_inicial}
	\label{tela_login1}
\end{figure}


\section{Trocando de Módulo/Empresa/Filial}
Para os usuários que possuem acesso a mais de um módulo é possível alterá-lo sem ter que sair do sistema. Basta clicar no nome do módulo a esquerda e então escolher o módulo desejado. As imagens a seguir demonstram os procedimentos abordados anteriormente. Logo após, serão apresentados os parâmetros iniciais.

Note que, na parte inferior da tela, temos informações sobre os parâmetros iniciais do sistema.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{trocando_mod_emp_fil}
	\label{trocando_mod_emp_fil}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{trocando_mod_emp_fil2}
	\label{trocando_mod_emp_fil2}
\end{figure}

Para sair do Protheus clique o ``X'' na parte superior, e na tela que se segue clique em ``Finalizar''. O cadeado que aparece na parte inferior direita da tela volta para a tela inicial solicitando usuário e a senha para entrar no sistema. Clicando nesta parte preta central será apresentada a tela inicial do sistema possibilitando a alteração de módulo, empresa, data (conforme permissão de usuário). \textbf{Evite deixar o sistema aberto com a sua senha!}
	

%==============================================================================
\chapter{Atualizações}\label{atualizacoes}
%==============================================================================

O menu de ``Atualizações'' diz respeito a diversas operações que farão entrada e/ou
alteração de dados no sistema Protheus.

\section{Cadastros}
O passo mais importante para viabilizar o Protheus é efetuar corretamente os cadastros. Desta forma, é necessário conhecer as informações referentes a seus campos e possibilidades. Abaixo segue a imagem do menu de Cadastros juntamente com suas respectivas rotinas que serão abordadas nas subseções a seguir. \textbf{Não será permitido excluir cadastros que já foram movimentados no sistema.}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{menu_cad}
	\label{menu_cad}
\end{figure}


\subsection{Condições de Pagamento}
Essa rotina é responsável por cadastrar as diversas condições de pagamento possíveis de negociação com os fornecedores. A condição de pagamento determina como e quando serão efetuados os pagamentos, especificando datas de vencimento, número e valor de parcelas, descontos e acréscimos.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.95]{tela_cad_cpag}
	\label{tela_cad_cpag}
\end{figure}


\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{tela_cad_cpag_incluir}
	\label{tela_cad_cpag_incluir}
\end{figure}

Atenção para os campos obrigatórios:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Código da condição:} codificar de forma manual e sequencial;
	\item \textbf{Tipo da condição:} utilizar tipo ``1'';
	\item \textbf{Condição de pagamento:} informar a condição (exemplo: a vista = ``0''; 30 dias = ``30''; entrada e 30 dias = ``0,30'');
	\item \textbf{Descrição da condição de pagamento:} texto livre para identificação da condição;
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.95]{tela_cad_cpag_incluir2}
	\label{tela_cad_cpag_incluir2}
\end{figure}


\subsection{Unidades de Medida}
Nesta rotina são registradas todas as unidades de medida a serem utilizadas no Sistema. Todo produto cadastrado deve ser associado a uma unidade de medida. O Protheus já traz os principais tipos de unidades de medida cadastrados.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_unimedida}
	\label{tela_cad_unimedida}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{tela_cad_unimedida_incluir}
	\label{tela_cad_unimedida_incluir}
\end{figure}

Atenção para os seguintes campos:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Código da unidade de medida (campo obrigatório):} codificar manualmente;
	\item \textbf{Descrição resumida:} texto livre para identificação da unidade de medida;
	\item \textbf{Descrição:} texto livre para descrição da unidade de medida.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_unimedida_incluir2}
	\label{tela_cad_unimedida_incluir2}
\end{figure}

%Depois  os campos e então clique em ``Confirmar''.

\subsection{Locais de Estoque}

Esta rotina é responsável por realizar o cadastro dos armazéns, para controlar os saldos em estoque atualizados pela aquisição de material, movimentos internos de entrada e saída de produtos, e por meio da venda da produção. Atenção para os seguintes campos:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Código (obrigatório):} identificar o armazém com código numérico sequencial.
	\item \textbf{Descrição (obrigatório):} texto livre para identificação do local de estoque.
	\item \textbf{Tipo do armazém:} definir o tipo do armazém (utilizar sempre padrão).
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_locestoque}
	\label{tela_cad_locestoque}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{tela_cad_locestoque_incluir}
	\label{tela_cad_locestoque_incluir}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_locestoque_incluir2}
	\label{tela_cad_locestoque_incluir2}
\end{figure}

Depois de preencher os campos clique em ``Confirmar''.


\subsection{Grupo de Produtos}

Esta rotina é responsável por criar os grupos de produtos, atribuindo-lhes código e descrição. Uma vez cadastrados, quando um novo produto for incluído, será possível selecionar a que grupo ele pertence. Assim, nas rotinas que possuem parametrização por grupo de produto, pode ser informado um intervalo de grupos para que sejam considerados todos os produtos por eles classificados.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_gproduto}
	\label{tela_cad_gproduto}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{tela_cad_gproduto_incluir}
	\label{tela_cad_gproduto_incluir}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_gproduto_incluir2}
	\label{tela_cad_gproduto_incluir2}
\end{figure}

Atenção para os seguintes campos:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Código (campo obrigatório):} codificar os grupos de produto manualmente de forma sequencial; utilizar no máximo 4 posições;
	\item \textbf{Descrição:} texto livre para descrição do grupo.
\end{itemize}


\subsection{Fornecedores}
Esta rotina permite registrar fornecedores tipo: Pessoa física, Pessoa jurídica, ou Outros (Exterior - uso para importação). O pagamento dos fornecedores é feito por meio de títulos a pagar gerados pelos registros dos documentos de entrada, ou por registros manuais utilizando os recursos disponíveis no módulo Financeiro.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_fornec}
	\label{tela_cad_fornec}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{tela_cad_fornec_incluir}
	\label{tela_cad_fornec_incluir}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_fornec_incluir2}
	\label{tela_cad_fornec_incluir2}
\end{figure}


Atenção para os seguintes campos obrigatórios:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Código:} é o código que individualiza cada um dos fornecedores da empresa. É complementado pelo código da loja. O código será o CNPJ ou CPF;
	\item \textbf{Loja:} é o código identificador de cada uma das unidades (lojas) de um fornecedor. Permite o controle individual de cada estabelecimento a nível de transações fiscais e a sumarização por fornecedor.
	\item \textbf{Razão Social:} é o nome devidamente registrado sob o qual uma pessoa jurídica se individualiza e exerce suas atividades;
	\item \textbf{Nome Fantasia:} é a designação popular de Título de Estabelecimento utilizada por uma instituição (empresa, associação etc), seja pública ou privada, sob o qual ela se torna conhecida do público;
	\item \textbf{Endereço:} é a localização exata de um fornecedor. Seguir a seguinte estrutura (tipo do logradouro ``espaço'' logradouro “vírgula” número);
	\item \textbf{Bairro:} bairro referente ao endereço do fornecedor;
	\item \textbf{Estado:} UF referente ao estado do fornecedor;
	\item \textbf{Código do município:} código atribuído pelo IBGE ao município do fornecedor;
	\item \textbf{CEP:} código de endereçamento postal atribuído pelo Correio ao endereço do fornecedor;
	\item \textbf{Tipo:} deverá ser informado ``J'' se o Fornecedor for pessoa Jurídica ou ``F'' para pessoa Física e ``X'' para fornecedores estabelecidos no exterior;
	\item \textbf{CNPJ/CPF:} é o número da inscrição no cadastro geral de contribuintes do  ministério da  fazenda para  pessoas jurídicas ou CPF para pessoas físicas;
	\item \textbf{DDD:} informar o DDD do Fornecedor;
	\item \textbf{Telefone:} informar o numero de telefone do fornecedor;
	\item \textbf{Inscrição Estadual:} informar a inscrição estadual do fornecedor;
\end{itemize}

\subsection{Produtos}
O cadastro de Produtos contém as principais informações sobre produtos e serviços adquiridos, fabricados ou fornecidos pela empresa, realizando o controle desses produtos em todos os módulos do Sistema.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_prod}
	\label{tela_cad_prod}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.55]{tela_cad_prod_incluir}
	\label{tela_cad_prod_incluir}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_prod_incluir2}
	\label{tela_cad_prod_incluir2}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_prod_incluir3}
	\label{tela_cad_prod_incluir3}
\end{figure}


Atenção para os seguintes campos obrigatórios:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Grupo:} identificar o Grupo de estoque para produto;
	\item \textbf{Código:} definir código alfa-numérico que passará a identificar o produto em todo o sistema. O sistema fornece de forma automática o código do Produto a partir do Grupo, previamente cadastro. A composição do código do produto será o código do grupo mais sequencia numérica;
	\item \textbf{Descrição:} descrição para identificação do produto;
	\item \textbf{Tipo:} definir o tipo do material ou serviço (MC = Material de Consumo ou SR = Serviço de Terceiros);
	\item \textbf{Unidade de Medida:} definir a unidade de medida para controle das quantidades em estoque;
	\item \textbf{Almoxarifado Padrão:} definir o armazém padrão onde o produto será armazenado;
	\item \textbf{Posição IPI/NCM:} código definido para Nomenclatura Comum do Mercosul. Utilizada para definição do cálculo de IPI;
	\item \textbf{Origem:} definir a origem do produto (0 = nacional, 1 = importado, 2 = importado adquirido no mercado interno);
\end{itemize}


\subsection{Amarração Grupo x Fornecedor}
Esse cadastro armazena a relação dos grupos de produtos e seus respectivos fornecedores, sendo utilizado pelo Protheus na geração das cotações, quando estas são enviadas aos fornecedores dos produtos solicitados.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_grupofornec}
	\label{tela_cad_grupofornec}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{tela_cad_grupofornec_incluir}
	\label{tela_cad_grupofornec_incluir}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_grupofornec_incluir2}
	\label{tela_cad_grupofornec_incluir2}
\end{figure}

Atenção para os seguintes campos obrigatórios:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Fornecedor:} código do fornecedor que fornece o material ou serviço;
	\item \textbf{Grupo:} código do grupo referente ao produto fornecido;
\end{itemize}

\subsection{Amarração Produto x Fornecedor}
Esse cadastro armazena a relação dos grupos de produtos e seus respectivos fornecedores, sendo utilizado pelo Protheus na geração das cotações, quando estas são enviadas aos fornecedores dos produtos solicitados.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_prodfornec}
	\label{tela_cad_prodfornec}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{tela_cad_prodfornec_incluir}
	\label{tela_cad_prodfornec_incluir}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_prodfornec_incluir2}
	\label{tela_cad_prodfornec_incluir2}
\end{figure}


Atenção para os seguintes campos:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Fornecedor:} código do fornecedor que fornece o material ou serviço;
	\item \textbf{Produto:} código do produto fornecido pelo fornecedor;
\end{itemize}

Depois de preencher os campos, clique em ``Confirmar''.


\section{Solicitar/Cotar}
Para acessar as rotinas deste menu, vá ao menu inicial do sistema como demonstrado na figura abaixo:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{menu_solicitarcotar}
	\label{menu_solicitarcotar}
\end{figure}


\subsection{Solicitações de Compra}
Essa rotina rotina é responsável por fazer a solicitação de compras, que é um documento que dá a autorização para o comprador executar uma compra. Esse documento informa o que se deve comprar, a quantidade, o prazo de entrega, local da entrega, e em alguns casos especiais, os prováveis fornecedores.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_solicot_solicitar}
	\label{tela_solicot_solicitar}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{tela_solicot_solicitar_incluir}
	\label{tela_solicot_solicitar_incluir}
\end{figure}

Algumas considerações sobre o processo:
\begin{itemize}
	\item O número da solicitação de compras será gerado automaticamente pelo sistema;
	\item O nome do solicitante apresentado será o do usuário que está utilizando o sistema;
	\item O sistema também traz de forma automática a data de emissão da Solicitação de Compra;
	\item Informar no campo ``Produto'', o código referente ao produto que se deseja solicitar; 
	\item Informar nos campos ``Quantidade'' e ``Necessidade'' os dados referentes a solicitação do produto em questão;
	\item Informar no campo ``Centro de Custo'', o código do departamento ao qual se destina a solicitação de compras para o produto em questão.
	\item Concluir a inclusão da solicitação através do botão ``Confirmar''.
	\item Caso seja necessário alterar ou excluir determinada Solicitação de Compra, posicionar no registro em questão, selecionar o menu correspondente, processar a operação e concluir através do botão ``Confirmar'';
	\item Solicitações de compras já atendidas ou em processo de cotação, não poderão ser excluídas ou alteradas.
	\item Para aprovação da solicitação de compra, o usuário aprovador, deve posicionar o cursor no registro correspondente a solicitação de compras e acessar a opção ``Aprovação'' no sub menu ``Ações Relacionadas'';
	\item Será apresentada tela com os dados da solicitação, com opções para bloquear, aprovar ou rejeitar a solicitação de compra;
\end{itemize}


\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_solicot_solicitar_incluir2}
	\label{tela_solicot_solicitar_incluir2}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Para atualizar o status da solicitação de compra, basta selecionar a opção desejada (``Situação Bloqueada'', ``Situação Aprovada'' ou ``Situação Rejeitada'').
\end{itemize}


\subsection{Gera Cotação de Compra}
Esta rotina permite gerar cotações com base nas solicitações de compras cadastradas. Desta forma é necessário cadastrar a amarração Produto x Fornecedor ou Grupo de Produtos x Fornecedores, relacionando todos os fornecedores de um determinado produto ou grupo de produtos. A cotação é o registro do preço obtido da oferta de diversos fornecedores em relação ao material cuja compra foi solicitada. Ao fazer uma cotação de preços para determinado equipamento ou produto, os fornecedores enviam propostas, informando preço, prazo, reajustes, condições de pagamentos, taxa de financiamento, entre outros. A empresa por intermédio do comprador fixa também diversas condições para o fornecedor.

Após acessar a rotina pelo menu, será apresentada tela com parâmetros inicias da rotina para filtrar as Solicitações de Compras que serão consideradas. Observar que no rodapé da tela de parâmetros, existe uma nota explicativa para cada pergunta, a nota exibida é a do campo onde o cursor estiver posicionado.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_solicot_geracot}
	\label{tela_solicot_geracot}
\end{figure}

Após preencher todos os campos do filtro, confirmar através do botão ``OK''. Informar os parâmetros solicitados para filtro conforme necessidade. Será apresentada tela contendo todas as Solicitações de Compras, conforme filtro definido anteriormente.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_solicot_geracot2}
	\label{tela_solicot_geracot2}
\end{figure}

Para gerar uma Cotação de Compras, identificar visualmente as Solicitações de Compras para as quais se deseja gerar as Cotações. Com um clique duplo do mouse nas solicitações é possível marcar quais serão consideradas no processo de geração. Com as Solicitações de Compras já marcadas, selecionar o menu ``Gera Cotação''.


\subsection{Atualiza Cotação de Compra}
Esta rotina permite ao comprador atualizar os preços e as condições obtidas de cada fornecedor participante da cotação, bem como cadastrar novas propostas dos fornecedores envolvidos ou novos participantes no processo de cotação.

Após acessar a rotina pelo menu, será apresentada tela com parâmetros inicias da rotina para filtrar as Cotações de Compras que serão consideradas. Observe que no rodapé da tela de parâmetros, existe uma nota explicativa para cada pergunta, a nota exibida é a do campo onde o cursor estiver posicionado.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.85]{tela_solicot_atualizacot}
	\label{tela_solicot_atualizacot}
\end{figure}

Informe os parâmetros solicitados para filtro conforme necessidade e então confirme clicando em ``OK''. Logo após, será apresentada tela contendo todas as Cotações de Compras, conforme filtro definido anteriormente.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.85]{tela_solicot_atualizacot2}
	\label{tela_solicot_atualizacot2}
\end{figure}

Atente-se para as opções disponíveis no sub menu ``Ações Relacionadas''. Para atualizar uma Cotação de Compra, identifique visualmente as Cotações que devem ser atualizadas. Selecione a Cotação em questão e acessar o sub-menu ``Ações Relacionadas'' e a opção ``Atualizar''. Logo após, será apresentada ao usuário a tela com os dados da cotação para atualização conforme dados retornados pelo fornecedor.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{tela_solicot_atualizacot3}
	\label{tela_solicot_atualizacot3}
\end{figure}

Atualize no cabeçalho da cotação os seguintes campos:
\begin{itemize}
	\item ``Cond. Pagto'', conforme informado na proposta de cotação retornada pelo fornecedor;
	\item Contato, o nome do contato no fornecedor para o processo de cotação em questão;
\end{itemize}

Atualize no grid de itens da cotação os seguintes campos:
\begin{itemize}
	\item Atualizar o campo ``Preço Unitar'', conforme informado na proposta de cotação retornada pelo fornecedor;
	\item Atualizar o campo ``Prazo Entreg'', conforme informado na proposta de cotação retornada pelo fornecedor;
\end{itemize}

Caso seja necessário registrar valores adicionais referentes a despesas ou frete, preencha os campos disponíveis no rodapé da rotina, na guia ``Frete/Despesas''. Também, caso seja necessário registrar descontos para a cotação em questão, preencha os campos disponíveis na guia ``Descontos'', no rodapé da rotina.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.85]{tela_solicot_atualizacot4}
	\label{tela_solicot_atualizacot4}
\end{figure}

Após a atualização das informações necessárias, conclua clicando em ``Confirmar''.
Caso seja necessário inserir mais um participante no processo de cotação, selecione no sub menu ``Ações Relacionadas'' a opção ``Novo Participante'' O sistema então apresentará a mesma tela utilizada na Atualização de Cotação.

No cabeçalho da cotação:
\begin{itemize}
	\item No campo ``Numero'', será apresentado o número da cotação (gerado automaticamente pelo sistema);
	\item No campo ``Data Emissão'', será apresentada a data de emissão da cotação (gerada automaticamente pelo sistema);
	\item No campo ``Fornecedor'', informar o código do novo fornecedor vinculado como novo participante;
	\item No campo de ``Condição de Pagamento'', informar a condição de pagamento negociada com o fornecedor;
\end{itemize}

Atualize no grid de itens da cotação os seguintes campos:
\begin{itemize}
	\item No campo ``Produto'', informar o código do produto cotado junto ao fornecedor;
	\item No campo ``Quantidade'', informar a quantidade do produto cotada junto ao fornecedor;
	\item No campo ``Preço Unitar'', informar o valor unitário do produto, conforme negociado com o fornecedor;
	\item No campo ``Total Item'', será apresentado o valor total do item;
	\item No campo ``Prazo Entreg'', informar o prazo de entrega negociado junto ao fornecedor;
\end{itemize}

Caso seja necessário registrar valores adicionais referentes a despesas ou frete, preencher os campos disponíveis no rodapé da rotina, na guia ``Frete/Despesas'';
Caso seja necessário registrar descontos para a cotação em questão, preencher os campos disponíveis na guia ``Descontos'', no rodapé da rotina;
Após a atualização das informações necessárias, concluir a operação através do botão ``Confirmar''.

\subsection{Analisa Cotação de Compra}
Esta rotina analisa as cotações atualizadas, apresentando seus dados e sugerindo a melhor proposta entre os fornecedores participantes, de acordo com o preço, a condição de pagamento ou  prazo de entrega.

Ao encerrar a cotação, selecionando o fornecedor vencedor, gera-se automaticamente o Pedido de Compras. Também é atualizado o status da Solicitação e Cotação para ``Atendida''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.85]{tela_solicot_analisacot}
	\label{tela_solicot_analisacot}
\end{figure}

Para analisar a cotação, posicione-se no número da cotação que se deseja analisar e selecione a opção ``Analisar'' do sub menu ``Ações Relacionadas'' como indicado na figura a seguir.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{tela_solicot_analisacot_analisar}
	\label{tela_solicot_analisacot_analisar}
\end{figure}


Será apresentado então item a item da cotação com os dados da proposta de cotação.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.85]{tela_solicot_analisacot_analisar2}
	\label{tela_solicot_analisacot_analisar2}
\end{figure}


\section{Pedidos de Compra}
Esta rotina permite que o Pedido de Compra seja gerado manualmente, relacionado a uma Solicitação de Compras previamente cadastrada, ou automaticamente por meio da análise da melhor cotação. Porém, não é obrigatória a existência de uma solicitação para a inclusão do pedido de compra. Depende da parametrização inicial.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{menu_pedidos}
	\label{menu_pedidos}
\end{figure}


Na tela que se segue, é possível visualizar os pedidos de compra no browse. Na parte inferior, estão os botões correspondentes às rotinas ``Alterar'', ``Incluir'', ``Visualizar'', ``Sair'' e ``Ações Relacionadas''. Para fazer um inclusão, clique em ``Incluir'', selecione a filial desejada e preencha os campos na tela que se segue. Atenção para os campos obrigatórios, que são: ``Número'', ``Cond. Pagto'' (Condição de Pagamento), ``Produto'', ``Quantidade'' e ``Prc Unitario'' (Preço Unitário).

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.85]{tela_ped_comp}
	\label{tela_ped_comp}
\end{figure}

Os pedidos são gerados de forma automática a partir do processo de aprovação das cotações, permanecendo com status bloqueado até a aceite dos aprovadores definidos no controle de alçadas. As ações possíveis na rotina ``Pedido de Compra'' são: incluir, alterar ou excluir pedidos (de acordo com permissões de acesso do usuário). Todo pedido alterado terá o status atualizado pelo sistema para ``Bloqueado'' e ficará aguardando nova liberação.

Para incluir um pedido compra, selecione o menu correspondente e preencha os campos de controle.

No cabeçalho do pedido:
\begin{itemize}
	\item O campo ``Número'' será gerado de forma automática pelo sistema;
	\item O campo ``Data de Emissão'' será preenchido de forma automática pelo sistema;
	\item O campo ``Fornecedor'' deverá ser preenchido com o código do fornecedor;
	\item O campo ``Condição Pagto'' deverá ser preenchido com o código da condição que será utilizada para o pedido;
\end{itemize}

No grid referente aos itens do pedido:
\begin{itemize}
	\item O campo ``Produto'' deverá ser preenchido com o código do produto que será adicionado ao pedido;
	\item No campo ``Quantidade'', informar a quantidade referente ao produto;
	\item No campo ``Prc Unitario'', informar o valor unitário negociado com o fornecedor;
	\item Os demais campos serão preenchidos de forma automática pelo sistema;
	\item Caso seja necessário informar dados referentes a descontos ou despesas, acessar no rodapé da rotina a aba correspondente e lançar a informação no campo correspondente;
\end{itemize}


\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{tela_ped_comp_botoes}
	\label{tela_ped_comp_botoes}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_ped_comp_incluir}
	\label{tela_ped_comp_incluir}
\end{figure}

\section{Liberação de Documentos}
A liberação de documentos é utilizada para identificar os responsáveis pelas autorizações de gastos da empresa. Os documentos são apresentados conforme parametrização da rotina, de acordo com a sequência em que foi aprovado pelo Grupo de Aprovação. Após a confirmação da liberação, é registrado no documento o nome do usuário aprovador, esta informação é listada na parte inferior do documento, na forma de local para assinatura com o respectivo nome abaixo. Para fazer o acesso:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{menu_liberadctos}
	\label{menu_liberadctos}
\end{figure}

Na tela de filtro usuário aprovador tem como opção de filtrar os documentos ``Não Aprovados'', ``Aprovados'', ``Todos'' ou ``Bloqueados''.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_liberadctos}
	\label{tela_liberadctos}
\end{figure}

Clicando no botão ``OK'', será apresentada tela com os documentos, conforme filtro definido.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_liberadctos2}
	\label{tela_liberadctos2}
\end{figure}

Na tela de liberação de documentos, o usuário aprovador tem a possibilidade de consultar o documento de compra, consultar saldos ou liberar o documento. Atentar para o menu na barra inferior da rotina e sub menu ``Ações Relacionadas''. Para consultar os saldos, o usuário aprovador deve selecionar a opção ``Consulta Saldos'' no sub menu ``Ações Relacionadas''.

O sistema apresentara uma tela com os saldos referentes ao usuário aprovador.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_liberadctos3}
	\label{tela_liberadctos3}
\end{figure}

Para liberar o documento, posicionar o cursor no registro referente ao documento e selecionar a opção ``Liberar'' no menu da rotina;
Será apresentada pelo sistema uma tela com resumo dos dados do documento, onde o aprovador poderá liberar ou bloquear o documento.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_liberadctos4}
	\label{tela_liberadctos4}
\end{figure}

Clicando no botão ``Libera Docto'', o aprovador estará liberando o documento, conforme definições pré-estabelecidas no controle de alçadas. Clicando no botão ``Bloqueia Docto''s, o documento será bloqueado, impossibilitando que este seja  associado a qualquer nota fiscal. O aprovador tem ainda, a possibilidade de entrar com texto de observação para posterior consulta.

\section{Pré-Nota de Entrada}
O Pré-documento de entrada é o cadastro prévio dos dados básicos do Documento Fiscal, que será recebido pela empresa, tais como: \textbf{Tipo da Nota}, \textbf{Tipo do Formulário}, \textbf{Número do Documento}, \textbf{Data de Emissão}, \textbf{Fornecedor}, \textbf{Espécie do Documento}, \textbf{Estado Origem}, \textbf{Produtos}, \textbf{Quantidades}, \textbf{Valor Unitário por Item}, \textbf{Valor Total por Item}, \textbf{Valor dos Impostos}, \textbf{Descontos}, \textbf{Valor de Frete}, \textbf{Despesas}, \textbf{Pedidos de Compra Relacionados}, etc. O tratamento realizado na rotina Pré-nota para o vínculo com o Pedido de Compra é igual ao realizado pela rotina Documento de Entrada.

O objetivo deste cadastro é facilitar e agilizar o recebimento de materiais registrados na rotina Documento de Entrada. Pois, com os dados previamente cadastrados no Sistema, não é necessário digitar todas as informações relacionadas ao Documento Fiscal, basta apenas complementá-las.
Ao registrar um Pré-documento de Entrada não é gerado nenhum lançamento fiscal, contábil ou financeiro e nem é atualizado o estoque do produto.

O pré-documento de entrada é utilizado na rotina Documento de Entrada e transformado em Documento Fiscal pela opção de menu Classificação, a qual possibilita selecionar o código do TES (Tipo de Entrada e Saída) da operação. Somente a partir desse procedimento são gerados os lançamentos fiscais, contábeis, financeiros e atualizado o estoque.

Para acessar a rotina, vá ao menu inicial do Sistema como indicado na figura a seguir:
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{menu_prenota}
	\label{menu_prenota}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_prenota}
	\label{tela_prenota}
\end{figure}

Para incluir uma Pré-nota Entrada, deve-se selecionar o menu correspondente e preencher os campos de controle.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_prenota2}
	\label{tela_prenota2}
\end{figure}

No cabeçalho da Pré-nota Entrada:
\begin{itemize}
	\item O campo ``Número'' deverá ser informado de acordo com o número correspondente da nota fiscal;
	\item O campo ``Serie'' deverá ser preenchido de acordo com a nota fiscal;
	\item O campo ``Data de Emissão'' deverá ser preenchido de acordo com a nota fiscal;
	\item O campo ``Fornecedor'' deverá ser preenchido com o código do fornecedor;
	\item O campo ``Espec. Docum.'' deverá ser preenchido com o tipo da nota fiscal;
\end{itemize}

No grid referente aos itens da pré-nota:
\begin{itemize}
	\item No campo ``Produto'' deverá posicionar o cursor de seleção no campo, ir até o menu ``Outras Ações'', opção ``Pedidos'' ou utilizar a tecla de atalho ``F5'';
\end{itemize}


\end{document}